\part*{インターカルチャーとは}
\section*{インター・カルチャー}
インター$=$あいだ， カルチャー$=$文化 $\to$ 異文化の哲学

キーワード: グローバリズム(グローバル化) / 国際化(Internationalize)

\part{グローバル/ローカルな場としての技術哲学}
\section{かつての日本}
\begin{itemize}
\item 欧米に留学
\item 夏目漱石は文学の授業でカルチャーショックを受ける
\item そのため，漱石は3年間の留学の途中で大学へ行くのを諦めた
\item 和辻哲郎「風土」
\end{itemize}

\section{現代の日本}
\begin{itemize}
\item テクノロジー
\item 国際化: internationalize $\to$ 国際管理下に置かなければならないという意味になる
\end{itemize}